<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>tyza66的博客</title><link>https://www.tyza66.top/</link><description>Recent content on tyza66的博客</description><generator>Hugo -- 0.155.0</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:09 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tyza66.top/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>[忆往特][002期]回忆一下以前在渤海大学</title><link>https://www.tyza66.top/event/e002/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:09 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/event/e002/</guid><description>&lt;p&gt;　　回忆一下本科在渤海大学的时候，一些我记忆深刻的事情和有趣的事情。渤海大学的校园生活于我而言十分精彩，我所接触到的部分中，领导、老师都非常亲切，班级团结。在这里我接触到了一些专业性很强的老师，也交到了许多使我受益终身的朋友，还有找到了后来一直在我身边，陪我走南闯北女朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最开始考学的时候，我对大学这些东西其实没什么概念，我一直以为是到什么阶段就去哪呆着就行了。学习方面其实我一直挺佛系，不强求什么，但又经常怕成绩不好回家挨骂（其实不多，但就是怕家里人伤心）。考高中就发挥失常考的普通高中，高中又发挥失常没考好，我的高考数学分数只有60分（平时模考能100左右）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　初中的时候刚接触编程的时候，最开始是学了一些当时在社区比较火爆的IAPP（后来学其他主流编程语言发现这个东西很冷门），这个东西DEBUG非常费劲，但是高级语言编程基础语法和用法应该有的都有，当时我觉得这些基础操作啥的，加减乘除输入输出啥的，好像必须结合那些高级的数学公式，方法才能打成更多神奇的作用，而且很多时候英语比较重要，甚至说想开发好程序要了解各行各业，各种历史背景。我一想这不就是学校里面教的东西吗，反正去也是呆着，不如学一下，顺带脚的事，后来很长一段时间成绩还说的过去&amp;hellip; 就这样稀里糊涂的考到了高中，考到了大学&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　高考前们说定个目标的时候，我研究了半天说目标定大连理工吧，其实这件事很难，计算没发挥失常也上不了，门槛太高。而且其实我没有什么特别想考大学的欲望，其实当时我最想要当个厨师炒菜&amp;hellip; 然后关于编程，那时候我也有很多作品发到那种QQ群或者论坛啥的，我也收获了很多成就感，但是有人问题我就说我不想把爱好变成职业&amp;hellip; 高考之后，本来家里说高考完带我去哪哪玩啥的，结果哪也没去，在家里呆了一个假期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　去渤海大学报到，我是信息科学与技术学院软件工程20级的，在开发区校区，当时就是很多人提着行李，我爸开车把我送到寝室楼下，路程不远。当时是四人寝，我们寝室的室友也陆续来了，我把东西简单收拾了一下。我爸妈回去了之后我就去找食堂了，当时还有迎新的免费面条，我没领，吃的一种煮的那种丸子啥的盖饭，味道还行。我们最开始的导员是王锦老师，后来换成了赵佳欣老师。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/22/zUEuQ1gqsKV4tMl.jpg" style="height:200px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　然后就是按部就班，军训和上课，好像是这时候定了我们11班跟10班是兄弟班，一起上晚自习和上课。说到晚自习，就是大家晚上一起去教室自习，要交手机，通常课上是没作业的，要是没什么干的就是纯呆着，不过可以带电脑和平板，只要不是玩手机就行，电脑手机随便看东西。当然我当时不知道还需要考什么四六级或者准备考研，很多同学其实入学那一刻就在准备考研了，不过考研这件事我知道了以后我也没想考。上课除了网课是选的，其他都是一个班一起去的，这样也有效规避了我路痴的特性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　疫情前时期我们还是比较自由的，班级经常组织各种活动，曾组织过一起吃烧烤，团建，各种主题团会，非常精彩，当时班委同学也非常负责。后面还有跟同学一起出去搓过澡，一起出去烤肉啥的，这些在疫情严重之前，都是经常的事情，我们也享受其中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当时跟室友之间之前出过这样一件事，就是当时我们学校边上有个笔架山风景区，我跟两位室友出去溜达，在拍照环节，因为我们寝室群跟班级群那个名称和头像太像了，我不小心给拍的照片全发那里面了，我真的十分抱歉，但是发现时已没法撤回了，虽然后面他们也没说什么，反正挺难受的，至今记得，至今有什么重要的消息我都要反复确认。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/22/OyzRjFeX4gnEDaK.jpg" style="height:300px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　再说一个生活中的，也就是我换这台MI10 Ultra的原因。当时我感觉手机随便用一个就行，只要能微信支付就行，我当时用的手机就是高中后期上网课期间用的那个手机。但是又一次跟室友去学校超市买水果，我支付的时候，这手机老毛病又犯了，卡黑屏，大家全付完钱了，我手机跟没电了一样，摁不亮了，好几分钟才点开，付完钱，大家都在那等我。之后我感觉不行，就问了以前好同学说现在最好的安卓机是什么手机，于是我找我爸给我邮过来了一个MI10 Ultra，这个手机我用了四年，一直很流畅，就是后盖和屏幕摔坏多次，维修多次，最终坏在了我本科毕业论文答辩的前一天晚上，之后就再也没有按亮过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上大学早期，我其实还是一种佛系、虚无、沮丧的状态，每天耷拉个肩膀，懒得刮胡子，反正当时我老奇怪了&amp;hellip; 当时我其实挺胖挺丑的我却不自知，真实服了。根本不知道当时应该干什么，下一步应该怎么走，接下来能做什么，挺恍惚的。但是有一点，就是大学开始有正式的编程课了，我对此还是十分有兴趣的，大一就有一门C语言课（据说其他有这个基础更好学所以这样安排），还有一些其他相关的理论课，当时就是很多同学上课了都往后面坐，我一般直接坐在第一排，上课几乎疯狂跟老师互动，回答老师的提问什么的，这门课也帮我将从前对编程世界的许多我所猜测的规则进行了验证，并且我了解到了更专业更主流的编程知识。可能是当时我的兴趣大爆发驱动的我，我记得当时每次有这些编程相关带的课和理论课，我晚上都睡得很早很香，因为跟老师互动累的。就业期之前那段时间和同学们交流，好像因为我之前这样的行为，拉快了课堂进度，导致很多人还没听懂或者没跟上就被我把进度推到大后面了，我当时真的没想到这些，这里说一声抱歉吧。一开始我根本不去关注成绩和绩点什么的，后来有个假期导员给我打电话，给我介绍了一个给学校其他老师家孩子补课C语言的活，这时候我看了一下分数，我的C语言好像接近满分了已经。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　除了编程课，还跟以前一样，其他相关的课我也比较积极，比如英语课。当时我们英语课是吴强吴老师，他教给我们一句传奇的作文开头，考研和四六级我一直也都在用。之前我们学校好像除了中午有值日生，课间没人擦黑板，我看上课还得用，我还经常坐第一排，每次上课都会顺手帮老师擦一下黑板，不管什么课其实我看没人管我就管一下，然后方便老师上课嘛。可能因此老师注意到我了，吴老师还加了我QQ，当时我们还是“党员关系结对子”。不过我们课程集中的时间过去以后，几乎在校自由活动那段时间，跟我们有英语课的时候距离太久了，有一次在教学楼遇到吴老师，想打声招呼，又怕他早不记得我了&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　还有个想记录一下的，就是我高中的李老师给我们讲过“少管闲事”，所以我从来没去竞争过什么班委班干部啥的，但是我因为无聊，经常帮我班委室友去晚上去学校监督值日，但是其实我名义上监督其实也在帮忙。他也给我介绍了学生会里面的干部，就是来检查的人。我就相当于没事帮帮忙那种，主要是防止无聊，后来不管是不是我组值日我几乎都会去，有时候还会拍一些同学落下的东西发群里啥的。每天晚上自己在学校里面走，仍然总是很沮丧吧，想不通将来是什么样子，要干什么。那些心理和政治相关的课的老师总说大学是象牙塔（人们追求知识，探索真理，远离纷扰），我觉得这也许是一种方向吧，感兴趣什么就去做吧，但是执行力还是有点问题&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/axZcCAnozMSWftH.jpg" style="height:200px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　要说学校里面有什么美食，其实我觉得最好吃的是一楼麻辣拌。之前我提到一开始我以为只有食堂二楼，后来我跟同学去了一次食堂一楼，在食堂一楼我的第一顿饭吃的就是他家麻辣烫，就是图里这份。（我也不知道我为啥还存着这些照片，虽然我一直佛系，但对旧物和回忆却格外珍惜，东西丢了坏了，朋友各奔东西啥的，都会让我感到很难过）反正就是他家有称重麻辣烫，后来我才发现有麻辣拌这种东西，他家的是一绝，不过据说不怎么卫生，我感觉还好。他家麻辣拌我感觉就是白糖放的多、并且有商用原版老干妈？反正之后吃火锅啥的我调出来过。除了麻辣拌，还有个好吃的东西，就是食堂一楼的清真窗口，他家那个牛肉我至今没能复刻出来，他家每个菜都很好吃，我记得是七块钱一荤一素，也是非常划算，不过后期据说不赚钱就不开了，挺可惜的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　还有一个，突然想起来了，就是二楼我之后打工的那家麻辣拌的位置，原本有一家鸡腿饭，我当时几乎天天吃，从来没换过店，几乎每天中午下课第一个跑过去点一份，熟悉的看着对面大姨拿一把大菜刀把鸡腿切切切，然后放盒子或者盘子里面浇上汁，再给上一盒大米饭。大米饭配合着这鸡腿段和汤汁，我感觉老好吃了。后来已经形成习惯了，甚至有一整段时间好像忘记给钱了，我问大姨了，她说没事，但是我发现那天还是多扫了一份钱，不过那个学期过了之后他家就不开了，变成麻辣拌了。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/wJ4OajH6g8kv9t1.jpg" style="height:200px"/&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/jaKwtXq2m4HY3Ls.png" style="height:200px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　我还在学校里面干过这两种兼职，可以说是在同一时间段吧。我们寝室跟对面寝室关系还不错，当时我和对面寝室的何同学一拍即合，去二楼一家叫“爱情麻辣拌”的档口打工，我俩当天晚自习下课就去找那个老板，我俩以每个月300元固定工资、每送一单外卖1元、随时供饭、麻辣烫麻辣拌免费的工资就这样入职了。我们之后就管麻辣拌老板叫叔。当时我其实不会骑电动车，之前我也没骑过电动车，我就假装说我会骑，然后我俩就找理由借了叔的电动车教我一下，然后出门我上车就几乎会了。后来不就那个同学就不干了，一方面他是少数民族饮食习惯，不能吃这边免费的饭，每次他都是去清真档口去吃，另一方面他曾在外干过餐饮相关的工作，这里工资其实很低，没有免费吃饭的话。麻辣拌这边的活分为前台和外卖，前台就是喊同学来点餐，吆喝，然后有人点餐了我就问要什么辣的程度，写个条子给后厨，夹在盆上，给顾客个号码牌，叔总说我写字小。外卖就是我经营一个外卖群，我就坐在档口对面那里，有人点餐私聊我我就去夹菜，写条子给后厨的叔他做好之后我再送过去。值得一提的是，虽然我不知道多少钱一斤和一斤是什么概念，每次夹菜我都能夹的分毫不差，一毛钱也不差，可能之前我就经常吃自选麻辣拌吧。还有这时候我认识了很多种常见的菜叫啥了，特别是油麦菜，因为一开始我不知道的时候都是感觉哪个是就都加点，后来问了一起干活的大姨。与此同时，除了这个兼职，我还联系上了给学生办校园卡的组织，就是拿一堆卡板，他们给我开权限，我就是校园卡代理了，就可以给同学开卡了。套餐确实还是可以的，竞争力方面非常能打，提成也很优厚，当时挺多同学找我办卡的，我有时候还拿我的提成补同学们的开卡费用，让他们更优惠。当时我看这个来钱快啊，我就对麻辣拌这个既要干前台又要送外卖的活就动摇了，然后有一天我记得是我在寝室顶楼的那个隐藏自习室决定的，麻辣拌先不干了，就给叔发的消息。叔其实人特别好，虽然我不在那干了，还经常叫我去吃饭，我点麻辣拌还经常不告诉我多少钱，不要钱（不过我每次都估摸着扫钱了），后来直到我在校区的最后一天（下学期就不回来了，集体去大连实习），他家开启了一波麻辣拌自助，交钱随便夹，只要不浪费，我当时还去捧场了。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/CzjoEkMOq2Y1GP7.jpg" style="height:200px"/&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/nE78DsikI9BJSrT.jpg" style="height:200px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　之后说一些创新创业和比赛相关的吧。最开始是大一刚开学好像，学校有个“创新创业卓越班”（简称双创班），当时是在群里发的通知，资源报名面试，当时的社团都是随便加入的，我一看这个竟然还要面试，而且有技术学，我就填表了。那个表相当于是简历，就是到时候面试官会按这个表问问题，我当时就把我从前做的各种小作品啥的用书名号加顿号整理了满满登登的一页，交给了班委，反正最后就是面试的时候简单交流了几句就顺利加入了，后来发现其实这个协会进入是有门槛的，报名人数挺多，面试批次挺多，最后就那么多人。后来还有个仪式，当时刘院长给我们每个人带上了属于我们双创班特有的徽章。在下学期初，我们开了个会，说创新创业竞赛要大规模开始了，还有一些关于“三下乡”的事情我们也提前知道了，然后我们会长就提出我们班里面每个人都要带一个团队参加比赛，但是我比较佛系，就pass了，面试新人啥的各种活动我就没去过了，就是早期签到的活动我都去了。不过虽然我没有带团队，但是经过他们互相介绍，我参与了很多同学们的大创项目，并且相当于全权开发，而且一般有软件产出就能得奖其实。我依稀记得当时我非常忙，最多的时候同时搞了20几个项目在手上（当然我从来不收钱啊），一般就是搞个Uniapp一站式的应用，用mock数据实现他们的设想来演示就行了。因为太多了，虽然一个也没耽误到，但是哪个得奖了，得的什么奖，告没告诉我我就不知道了，我还感觉还是靠PPT和文案决定什么水平的奖，都乱套了，反正大奖不多，小奖不少。除了这个，还有一个印象比较深的，一个是早期计算机水平考试证书能加学分，但是交表那天懒得起床没交，下学期又交表的时候说学分制度改了，不给加了。还有就是大一计算机基础（就是打字、ppt）那门课的老师最后结课的时候说之后想参加计算机博弈比赛的找他，当时我听说有技术可以学，我找了另一个同学一起去找的老师说要参加，之后我把这个事情忘了，而且也没人提醒我，后来我帮另一个同学看代码弄这个东西了，之后我才想起来这一茬，老师之后好像还以为我帮别人了还是咋的，就没带我了。这样算是一个遗憾吧，还有就是自主报名这种比赛我好像一个也没报名。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/CsVIHop6tyxrAZw.png" style="height:200px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　再说一下后来去大连实习（培训），就是我们学校和中软国际合作那种校企合作，到大三下好像是，如果不想考研考公就可以直接选择去实习，当时我是对考研考公没有一点兴趣，也不知道有什么用。我一听说有技术学，我就去了。这种培训其实就是去那边学Java Web相关的，我看课表挺丰富的，不过全是我已经很熟悉的技术栈，而且当时借助AI手搓原理都可以了，不过我对课程内容还是抱有很大期待的，不过结果挺失望的，不光课表没内容没讲完，内容其实也感觉算不多，不过后来知道其实这些就业早够用了。刚到那边的时候，我去的比较早，他那边有随机的座位图，就是名字贴在了电脑屏幕后面，我挑了个好位置，把我和女朋友的名字贴在一起，偷偷安排了同桌。课上讲我以前知道的东西的时候，并且没作业的时候，我都是自己做点小项目啥的，我以为就业会很有用。当时还有个中软卓越杯比赛，老师说就是做一些我们课上教的东西就可以参加了，当时我就报名了，跟我女朋友一组，指导教师就是班级老师，但是我没做那种课上的那种普通Web前后端项目，我做了一个物联网项目，就是那个GreenBelt，后来我把它开源了（&lt;a href="https://github.com/tyza66/GreenBelt"&gt;tyza66/GreenBelt: 基于大数据和物联网的可视化城市绿化带自动灌溉系统&lt;/a&gt;），最后我们得了个三等奖，这个比赛我其实挺努力的，我觉得这样的结局可能是因为信息收集不全（信息不对称），还有就是对对手不了解，我们的作品还是太随意了。不过这个项目中用到了当时很多比较火爆的技术栈，也给我之后找工作用的简历填上了浓墨重彩的一笔（当年的项目亮点）。之后到了就业期，老师教了我们很多面试技巧，并且我们的就业指导教师周老师相当专业，而且掌握大量的一手资源，几乎为我们解答一切疑惑。其实这期间我还是迷茫的，就是不知道去哪，感觉周老师其实对我听看重的，帮我安排了很多面试，也帮我很多，当时也是拿到了几个offer（不过后面的一件事我的操作其实挺让人失望的）。就是后面我们中软本身的总部来人了，他们希望招一批实习生，当时很多我们学校的人都听他们的宣传就去面试了，当时我没报名，因为我还想着面个跟大厂沾边点的，所以就没报名，但是我们班有个同学在面试的时候提到了我，我不知道他怎么说的，反正引起了中软那边招人部门的注意，他们就让老师通知我想去面试的话就去一下，当时我就去了，简单聊了一下，我就把标准降低到了不是外包就行，自研就行。后来我也是顺利面过了（就好像是反向的招聘了），当年给我分配的是去合肥公司，不过后来我说北京有亲戚，就把我调到北京了。具体北京的工作生活就不在这里说了。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/9ys6xgauRZHfXKY.png" style="height:350px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/FaivUyljJcHQquB.png" style="height:300px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　再说回渤海大学，当时对校园环境和规则熟悉之后，我觉得这里是一个十分温馨和温暖的地方（虽然后疫情期间完全封闭，少了很多娱乐项目，也很少出去学校和去主校区了）。同时这里也是我编程思想得到巨大升华的地方，同时也是我对人生思考方式发生些许改变的地方（从佛系到逻辑的进程，也先不在这里说了）。同时这些也得益于我女朋友的指引，这个也先不在这里说。总之，在渤海大学里面有沮丧有欢乐、有时候慌得不行、有时候志得意满、有时候事情多到做不完。熟悉的食堂、满登登的图书馆、那年冬天的大雪、丢失的自行车、亲切的麻辣拌叔、有理想追求的同学们。也许我也只是沧海中一粟，匆匆过客，但还是要谢谢你在我最迷茫的时候，给了我一个可以慢慢摸索的空间。谢谢你让我遇见了她，也让我遇见了更完整的自己。我知道，未来的路不会比大学轻松，但我也知道，我已经不再是那个只会耷拉肩膀、懒得刮胡子的我了。我会继续走下去，带着那份在渤海大学里积累的热情、执着和温柔。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/PAos4XGSbvaW1JQ.jpg" style="height:400px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　本以为离校以后没有机会再回大学里面溜达了，不过这几天突然听说能办理校友卡，方法如下。回去的话，别忘了锦州风很大这一茬，最好带个帽子。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/23/QoPnpf8zcRW3JNr.png" style="height:400px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align="right"&gt;更新于2025年9月23日&lt;/p&gt;</description></item><item><title>[码上杂谈][002期]“禅”已成过去式？“禅”并没有完全消失！</title><link>https://www.tyza66.top/code_talk/c002/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:07 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/code_talk/c002/</guid><description>&lt;p&gt;　　“禅”（Zen）是一个曾经在技术界十分火爆的词汇，它有着这样几层含义：极简主义、专注与流动、直觉与顿悟、自然之道&amp;hellip; 这个词汇同时强调了简洁、高雅、顿悟、自然，简单来说就是一种巧思的模式和境界，正如这个字的宗教或哲学概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　比起零几年的时候，总觉得这些年生活的节奏越来越快，记得小时候晚上七八点钟全家都已经深度入睡了，几乎没有触及到十一二点的领域，当时电视和广播里面还会有一些关于午夜十二点的都市传说。不过现在觉得熬夜到十一二点已经是平常了，也许是娱乐方式更多了，也许是生活中要处理的事情多了，总之人们（可能只是我身边）总有理由睡得很晚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　记得我2023年第一次到大连这座城市的时候，当时临时住在一个宾馆，对面是一个上面写着404的大厦，下午饿了去找吃的，走到了一个全是玻璃墙的大楼的一段落路上看见很多人，他们走的飞快，好像都非常着急。每个人都这样，无论男女老少，当时我是大四来大连实习，当时我就感叹，大城市的生活节奏是真快啊！后来又去北京工作、在杭州送过外卖，也总感觉世界变得快了，甚至有些地方有点快的过度了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“禅”的概念2020年代后其实就开始很少出现了，甚至让人产生了一种“禅”在技术圈已经消亡的错觉。这几天我在学校图书馆看到一本《CSS禅意花园》，我的第一想法其实是”CSS也能单独出一本书？这都不算一门编程语言了&amp;hellip;就是学前端顺带的事儿&amp;hellip;“，但我立刻反思了一下，曾经也许就是这样啊！过去的生活节奏慢，而且搜索方式匮乏，这种书其实十分有意义。一本《CSS禅意花园》，在今天也许显得“轻”，但在当时，它可能是前端开发者通往“美学与秩序”的一扇门，当年也许能给无数人带来启发和财富。况且曾经的技术人有更多时间去“体会”而不是“应付”。那时候的技术书籍，不只是教你怎么写代码，更是在传达一种思维方式、一种对世界的看法。也许曾经真的存在这样一个“慢时代”，并且这个时代曾留下了它的痕迹！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着云原生、AI、大数据等技术爆发，行业节奏越来越快，大家更关注“效率”和“落地”，而不是“哲思”和“美学”。“禅”这种慢思维、深思考的风格显得或许不太“接地气”。零零后后程序员更倾向于“工具主义”和“实用主义”，他们可能更喜欢“黑客精神”、“开源文化”、“AI驱动”等标签，而不是“禅意”、“顿悟”这种偏哲学的表达。过去大家追求极简架构、优雅代码，现在则更强调生态系统的整合能力，比如微服务、DevOps、平台化等，这些都需要复杂的协作和工具链，不再是一个人静静敲代码的“禅修”状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但，“禅”已成过去式？其实“禅”并没有完全消失，而是悄悄地融入了其他领域！在产品设计中，它变成了“极简主义”。在用户体验中，它变成了“无感交互”、“沉浸式体验”。在工程文化中，它变成了“代码即禅”、“架构即道”。它不是被遗忘了，而是换了衣服，继续影响着技术世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　技术求索，才能突破。哲学追问，才能拓展。沉淀和巧思仍在开发世界占有不可或缺的地位。技术求索，不只是为了“掌握技能”，更是为了理解世界、塑造世界、甚至重新定义世界。哲学追问的意义，不在于“得到答案”，而在于“拓展视野”和“澄清本质”。尤其在技术、设计、创作这些领域，哲学追问往往是突破惯性思维的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现在的快节奏，有时让人感觉筋疲力尽，甚至有时候很想逃离。无论是生活中还是开发中，在这种“快节奏”灾害天气中，也许“禅”会成为我们的避风港。静下来进行一场奇思妙想的哲学追问，不断求索，努力找回那宁静的境界。技术如此，生活亦然。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>[码上杂谈][001期]一道笔试题竟如此离谱！</title><link>https://www.tyza66.top/code_talk/c001/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:06 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/code_talk/c001/</guid><description>&lt;h3 id="一起因"&gt;一、起因&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;最近是实习找工作季，很多同学都在参加各种各样的面试、笔试，我的一个同学在参加某公司的笔试时，遇到了一道很有意思的题目，我也是在他的分享中看到的这道题目。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后来听说在这场笔试后，面试官看完答卷，就直接把答卷扔进了垃圾桶，宣布没有一个人答对。这让我感觉到了这道题目的离谱之处，所以我就想着写一篇文章来分享一下这道题目。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小小一道写运行结果的题目，竟能把全场面试者难住，这道题目的出题者真的是太有才了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果不仔细看的话，就会被这道题目给坑了。这道题目的题干如下。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="二题目"&gt;二、题目&lt;/h3&gt;
&lt;h5 id="问题"&gt;问题&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;下面这段代码的输出结果是什么？&lt;/p&gt;
&lt;h5 id="代码"&gt;代码&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="1.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/e5ZIlU7w1TRamxi.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="三正确答案"&gt;三、正确答案&lt;/h3&gt;
&lt;h5 id="输出结果"&gt;输出结果&lt;/h5&gt;
&lt;pre tabindex="0"&gt;&lt;code&gt;null
I am null
child
I am child
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h3 id="四提示"&gt;四、提示&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们将这道题目的代码稍微修改一下&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="2.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/z25KWc3sH6xFOgI.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这样修改以后输出结果依然不变&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="五解析"&gt;五、解析&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果你的结果和答案一样的话，那么恭喜你，你的Java基础已经是相当扎实的了。如果看完提示后恍然大悟或者半恍然大悟或者完全没明白的话，那么请继续往下看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前两个结果竟然是null，这&amp;hellip;&amp;hellip;有点意外。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其实这道题考察的知识点是继承、重写、对象创建顺序等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;修改了父类中的俩方法之后输出结果不变。明显的，父类中的方法根本没有执行过。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那么线索有了，就是方法重写。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们知道，当我们执行new Child()的时候，会先执行父类的构造方法，然后再执行子类的构造方法，也就是相当于在子类构造方法的第一行有一个隐藏的super(); 这是Java对象创建的顺序。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在提示中，我们将子类中的两个方法输出的内容改变了，但是运行结果依旧是和原来一样，这说明父类的构造方法调用的方法其实执行的也是子类中重写过的方法，这个知识点有点隐秘，可能很多人没有注意到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接下来我们来写一个小例子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="4.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/2J75H1Q9fqGedW6.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个例子的输出结果是
&lt;pre tabindex="0"&gt;&lt;code&gt;giao2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个例子的意思是，父类中有一个方法，子类中也有一个方法，子类中的方法重写了父类中的方法，然后在父类的构造方法中调用了这个方法，这个时候执行的是子类中的方法，而不是父类中的方法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;父类的成员方法从头到尾没执行过的问题解开了，接下来我们来看一下，为什么输出的前两个值是null，后两个值是child。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最使我们疑惑的问题其实是：明明这个值在父类和子类中都分别定义了，并且赋初始值了，为什么还会出现null呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们再对代码进行两次改动&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="5.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/UAiEBSpdVngs7Dx.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="6.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/EtDIeOvsBPKmM7r.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在这两次改动后输出结果分别为
&lt;pre tabindex="0"&gt;&lt;code&gt;//第一次输出结果
parent
I am parent
parent
I am parent
//第二次输出结果
null
I am null
child
I am child
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这两次改动的变化就是访问的属性不一样，我们惊奇的发现使用super修饰的属性拿到值了，而使用this修饰的属性还是null。这说明了两个情况，一个情况是默认情况下的修饰符是this，另一个情况是super里面的属性有，而this里面的属性没有。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那么我们再来看一下，为什么会出现这种情况呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们知道，当我们执行new Child()的时候，会先执行父类的构造方法，然后再执行子类的构造方法，也就是相当于在子类构造方法的第一行有一个隐藏的super(); 这是Java对象创建的顺序。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哎？这句话刚才是不是说过了？没错，这句话是刚才说过的，但是这句话的重要性不容忽视，这句话的意思是，当我们执行new Child()的时候&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;扪心自问，正常情况下，咱们会想到类创建顺序的问题吗，答案是肯定的，会的，我们背的都是：先执行父类构造，构造父类对象&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;创建子类对象的时候调用父类对象的构造的时候，在父类构造还没执行完的阶段，子类对象会存在吗？答案是否定的，不会存在。我们看下面这个例子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="7.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/ODdkiZzCMU1R63r.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这段代码的执行结果为0，证明了子类对象在父类构造方法还没执行完的时候是不存在的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为子类对象还没创建出来，所以子类对象的属性也就不存在了，所以使用this修饰的属性是null。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;至此，这道“简短”的面试题也就解析完了，真的是有点小复杂。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="六难点"&gt;六、难点&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="3.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/d8k67cq5eJvWSKQ.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="8.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/Z1cfogCOqbpTeds.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="七看代码"&gt;七、看代码&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;题目代码：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Java/src/main/java/org/example/ParentClassSubclassWhoComesFirstAndWhoComesLater.java"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;验证重写执行代码：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Java/src/main/java/org/example/ParentClassConstructionWillExecuteMethodsOverriddenInSubclasses.java"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;验证实例化顺序代码：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Java/src/main/java/org/example/DoSubclassObjectsExist.java"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="八总结"&gt;八、总结&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小题虽复杂，但也不算难，考验对知识点的掌握和看代码的深度（有时候需要多想）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感谢您能耐心看完这篇文章，如果有什么问题，欢迎在评论区留言，我会尽快回复。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果您觉得写的还不错，欢迎关注、点赞、分享、订阅、Star，您的点赞是我写作的动力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>[开源演示][001期]只用CSS能实现聊天室？只用CSS也能发请求！</title><link>https://www.tyza66.top/open_source_demonstration/o001/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:05 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/open_source_demonstration/o001/</guid><description>&lt;h3 id="一简介"&gt;一、简介&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;闲来无事，刷刷Github，这样一句话一下吸引到了我。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“一个真正可怕的异步web聊天，前端不使用任何JS。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;看看效果图&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="1.gif" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/VZsmzJWK9IUPjXD.gif"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;看效果还挺不错的，好像真的能聊天！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;虽然这好像并没有什么意义&amp;hellip;但最使我好奇的几个点是：没有js，那么这个聊天室是怎么实现的呢？消息如何传递？为啥不让键盘直接输入文字呢？(神秘度=3;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="二浅看"&gt;二、浅看&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;打开源码浅浅预览一下&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="2.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/oKzr2fh5OG34gAj.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以看到目录结构十分简短，并且没有任何html类型文件和js类型文件，项目主体语言是Ruby，并且使用了Redis作为数据库。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那么我们现在可以猜测：逻辑是写在Ruby里面的、聊天信息是通过Redis传递的。(神秘度&amp;ndash;;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;具体怎么搞，一会再揭晓。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="三本地复现"&gt;三、本地复现&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;根据README.md的提示，我们首先需要准备好Ruby和Redis环境。（环境安装这里就不多赘述了，大概就是下载安装包或者绿色版压缩包之后安装到本地、配置环境变量、运行环境，当然可以使用虚拟机或Docker进行安装）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我是在Windows上进行复现的，所以需要下载RubyInstaller和Redis-x64-5.0.14.1.zip。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安装好之后，启动完环境。我们的目光就转向了源码，Ruby的包管理工具叫做Gem(可能很多同学不了解Ruby所以在这里说明一下)，在源码目录中有一个叫做Gemfile的文件，这个文件就是用来管理项目所需要的Gem包的。在Gemfile文件中我们可以看见项目依赖于Rack、Puma、Redis、Faker等包，你可能对他们不熟悉，但不要紧，这些和原理无关，我们只需要知道这些包是用来干什么的就行了。Rack和Puma能够实现http服务、Redis是数据库、Faker是用来生成假数据的。我们直接控制台cd到项目目录，然后我们上来就是一条指令：&lt;code&gt;bundle install&lt;/code&gt;，这条指令会根据Gemfile文件中的内容自动安装所需要的包(网速你懂的，如果批量安装指令一直失败可以使用gem install xxx的指令逐个安装)，安装完之后我们就可以运行项目了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后执行&lt;code&gt;bundle exec puma&lt;/code&gt;使用Puma启动项目，然后打开浏览器访问&lt;code&gt;http://localhost:9292&lt;/code&gt;，就可以看到效果了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="3.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/C1MAFGPTd2ZNHWz.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;演示视频：https://www.bilibili.com/video/BV17e4y1T7gM/&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="四原理解析"&gt;四、原理解析&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在我们打开Web页面的时候，一定会发现一个现象！就是这几个界面加载的圈圈一直在转，好像从来没有停止加载一样。而且，明明在文件中没有任何html文件，也渲染出来了界面（这其实并不神奇）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;首先来看一下没有html文件就能渲染出来界面的问题，这个问题其实很简单。我们平时访问的页面被称为超文本，超文本从服务器发送到用户页面不一定是html文件，可以是其他类型文件，也可以是写死的包含一系列标签的字符串（这种用法在物联网芯片编程中很常见），因为本质上浏览器向服务地址发送http请求得到的响应数据只要是浏览器能读懂的响应头、响应行、响应体就可以顺利的被渲染。我们要做到让浏览器只要能识别出来就行了，所以这里的界面其实就是一个写死的标签字符串拼接起来的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;咱们去项目中唯一一个rb文件查找页面中的标志性信息&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="4.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/jQkT4Ss2JCRLZdo.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一目了然！实际上这个开源项目中就是搭建了一个http服务器，并且在/请求路径下建立响应处理和响应内容（使用的技术是上文中提到的Rack+Puma），并且响应内容是我们看见的界面，就这么简单。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那项目是如何实现通信的呢？在哪触发了方法？值得我们注意的点在于输入字母的时候，我们是通过点击屏幕上的字母按钮输入文字，秘密其实就在这个按钮里面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="5.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/IuPwM4y8hmxoCcA.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当我们点击按钮的时候，竟然会出现网络请求！并且是路径有规律的网络请求！界面也同时会跟着改变！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;让我们先将现在的信息整理一下：页面在不停加载、只有CSS文件、点击按钮会触发网络请求&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CSS怎么发请求？这是一个很有意思的问题，很难想，但是在平时开发中却十分常用！十分常见！常用到有图片的地方，每次换图片都得调用一次网络请求。这么说你还没懂的话，我可就直说了！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以直接通过设置CSS的background-image属性来发起网络请求，这个属性的值可以是一个图片的url，也可以是一个base64编码的图片字符串。当这个地址是一个可请求路径的时候，浏览器就会向对应地址发起请求获得背景图片！并且！CSS中的伪类选择器active能够知道我们点击了按钮！然后转换样式！(神秘度&amp;ndash;;)。但是浏览器不会重复加载一个图像两次的，想想我们在做网页验证码的时候是怎么做的？加时间戳？对！就是这样！但是这里我们不能调用js内置时间对象来产生时间戳了，要整点不一样的了！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;既然发请求的问题解决了（虽然方案可行，但是目前来说每个按钮只能用一次，因为浏览器不会重复请求图片），我们先来看看如何接收数据。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;传统的实现动态网页的方式是使用js发请求，拿到返回值之后使用js依据返回值去操作DOM元素，但是现在这个项目中作者标题写的只能用CSS来实现聊天室（虽然真的有点标题党，因为后端服务器里面也有很多逻辑），但还是坚决不能出现js文件的！那这个项目的页面是怎么拿数据更新界面的呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要实现改变界面还不用CSS，怎么办？恐怖如斯！但是咱们再来看看目前整理的信息都有啥（当前神秘度=1）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;目前信息：页面在不停加载、只有CSS文件（√）、点击按钮会触发网络请求（√）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现在发送网络请求的问题解决了，第二和第三个信息就用完了，还剩下俩信息了，我们先来看看第一个信息：页面在不停加载。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有趣的事情来了！我们在浏览器中打开开发者工具，然后刷新页面，然后在Network中找到我们的请求，然后点击Preview，然后我们就会发现&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="6.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/om7Z4xjNpYuKTzq.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;注意！请求尚未完成！而且离谱的是页面打开多久，这个请求就请求多久。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想改变页面，除了我们使用代码操作DOM。还有一种经常使用，但是我们似乎从来没有仔细研究过的方法，那就是——加载页面！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这里开源软件的作者使用了一种可以说是十分&lt;em&gt;极客&lt;/em&gt;的手段，让页面永远无法完成加载，并不断通过加载的数据流向页面中添加东西（注意：只能添加），听起来挺离谱的，但这样确实可以！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过在请求头中加入Transfer-Encoding: chunked，可以让浏览器在完成加载之前开始呈现页面。(神秘度&amp;ndash;;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;至此，一切秘密都解开了！（当前神秘度=0）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现在是填坑时间了。可能你很好奇，明明只能添加东西不能删除东西（如果直接都想通了就当我没说），不能删掉旧的按钮或者删除旧的样式，那如何实现每次点击按钮的时候发送不同的请求呢？其实只要细心就会发现一件很绝的事情，div标签会越点越多！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="7.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/qZ17xAM8ezWUBLX.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每点击一次按钮，就会多一整套按键，并且老一套按钮会被完全隐藏。这是能够通过添加页面内容实现的，因为存在着可以隐藏控件的属性，并且样式是可以覆盖的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;至于聊天的功能，在这里其实无足轻重。请求和响应都是使用Ruby的Web框架处理的，我们知道聊天的消息是存在Redis的，聊天室中的所有人存在一个set类型变量中，用来管理在线状态。消息列表放在一个List类型中，用来共享消息。我们使用Redis可视化工具查看一下Redis中的数据就很容易看懂了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="8.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/F1f8IT7HLaixWbZ.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="五难点"&gt;五、难点&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="9.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/936Mx2qwPf1dsab.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="10.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/YhAN27DjbsqztGi.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="六相关代码"&gt;六、相关代码&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;收藏夹：https://github.com/stars/tyza66/lists/show&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;项目地址：https://github.com/kkuchta/css-only-chat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;演示视频：https://www.bilibili.com/video/BV17e4y1T7gM/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Redis：https://github.com/tporadowski/redis/releases&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ruby：https://www.ruby-lang.org/ja/&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="七总结"&gt;七、总结&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个项目虽小，但是十分精悍，里面使用的技巧和思路都是十分值得学习的，希望大家能够喜欢。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感谢您能耐心看完这篇文章，如果有什么问题，欢迎在评论区留言，我会尽快回复。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果您觉得写的还不错，欢迎关注、点赞、分享、订阅、Star，您的点赞是我写作的动力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>[技术分享][004期]Web开发入门 - Python Flask教程</title><link>https://www.tyza66.top/technology_sharing/t004/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:04 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/technology_sharing/t004/</guid><description>&lt;h3 id="说明"&gt;说明&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　Web 开发几乎渗透了现代数字生活的&lt;strong&gt;所有层面&lt;/strong&gt;。从简单的信息展示到复杂的工业控制系统，只要是需要&lt;strong&gt;网络访问、跨设备、免安装&lt;/strong&gt;的场景，都是 Web 开发的领域。（新手如果还不知道是干啥的需要继续看一下，很快就能懂！）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="从python的flask入手"&gt;从Python的flask入手&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　Flask 是 Python 语言下一种相对简单便捷的 Web 开发框架，相当适合入门 Web 开发（简单的操作中获得完整的理解）、敏捷测试接口开发（快速启动可用接口、快速实现开发）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我将使用这个简单的Web开发框架作为Web开发入门快速带你入门Web 开发领域，并且马上可以实现简单后端项目，立刻理解Web后端开发中的诸多术语和开发模式&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这些教程中我因为压缩时长的原因，很多东西的细节（可能被认为是废话）的部分会被选择性跳过，比如传输协议，网络端口啥的这些都暂且不提了，您可以持续关注我的频道来更全面的了解其他开发知识，这样做还有个好处！就是想不起来的时候可以直接搜一下独立的知识点，快速解决遗忘问题&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="术语"&gt;术语&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Web API：网站的后台接口。API 通常返回JSON形式的数据（返回形式多种多样，包括 html 页面）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;路由：URL 和处理函数的&amp;quot;接线员&amp;quot;。比如把 &lt;code&gt;/user/123&lt;/code&gt; 这个地址接到 &lt;code&gt;get_user()&lt;/code&gt; 函数上，用户访问这个链接就执行对应代码&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;请求头：请求头是类HTTP请求中附加在主体内容之前的元数据区域，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Restful API：一种设计规范。用不同的 HTTP 方法表示不同操作：&lt;code&gt;GET&lt;/code&gt; 获取、&lt;code&gt;POST&lt;/code&gt; 创建、&lt;code&gt;PUT&lt;/code&gt; 修改、&lt;code&gt;DELETE&lt;/code&gt; 删除等（按语义区分），类似对资源的增删改查&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;视图：Flask 里处理请求的函数。接收浏览器发来的数据，处理业务逻辑，最后返回结果（可以是文字、JSON 或网页）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上下文：Flask 给每个请求创建的&amp;quot;临时工作台&amp;quot;。上面放着当前请求的数据（比如用户登录信息、表单参数），你在视图函数里随时能取出来用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;模板：带占位符的 HTML 文件（如 &lt;code&gt;hello {{ name }}&lt;/code&gt;）。视图函数把数据填进模板，生成最终网页发给浏览器，实现前端展示和后端逻辑的分离。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JSON：一种常见的文本数据格式（像 Python 字典的字符串版）。&lt;code&gt;{&amp;quot;name&amp;quot;: &amp;quot;张三&amp;quot;, &amp;quot;age&amp;quot;: 20}&lt;/code&gt;，前后端通信用它交换数据，Flask 用 &lt;code&gt;jsonify()&lt;/code&gt; 直接可以返回。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前后端分离：这个词其实本身有很多渊源（但这里秉着减少废话的原则），但是现在你可以理解前端和后端”不同源、分离“就是他俩运行在两个不同的程序中，这种情况下通常为了安全而需要进行跨越配置&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="要素"&gt;要素&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;返回结果：准确来说可以是任何允许的形式，而不仅是返回 JSON、网页等这种数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接收请求参数：请求发起方会携带一些各种形式的参数（query、请求体、表单&amp;hellip;）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;模板：页面中嵌入一些专门准备被替换的标签&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跨域问题：前后端服务非同源的时候，跨服务的请求会触发跨域安全机制，需要配置一下来允许请求&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据库操作：使用ORM框架（这里选&lt;strong&gt;SQLAlchemy&lt;/strong&gt;）连接数据库并实现增删改查&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="相关资料"&gt;相关资料&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/pallets/flask"&gt;https://github.com/pallets/flask&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://flask.palletsprojects.com/en/stable/"&gt;https://flask.palletsprojects.com/en/stable/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/tyza66/PythonWebStart-Flask"&gt;本次讲解代码&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/tyza66/JavaAndPythonWebTeaching"&gt;本人2022年讲解版本&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《Flask Web 开发》（狗书）-【美】Miguel Grinberg&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>[技术分享][003期]Python虚拟环境这样用(UV)</title><link>https://www.tyza66.top/technology_sharing/t003/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:03 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/technology_sharing/t003/</guid><description>&lt;h3 id="视频教程"&gt;视频教程&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://v.douyin.com/bHdcmkaVSFI/"&gt;https://v.douyin.com/bHdcmkaVSFI/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="问题导向"&gt;问题导向&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很多的 Python 依赖（轮子）版本是相耦合的，但是系统总体的 Python 环境是唯一的，如果想运行不同依赖版本下的项目代码，就需要重复性的卸载和删除这些库&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有时候单纯的想试一下某个轮子，但是还担心安装之后卸载不干净&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一些 Python 环境是不带包管理器 pip 的，例如单纯的 cPython&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="解决方案"&gt;解决方案&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;针对依赖关系，使用虚拟环境&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;针对没有 pip 的情况，使用 Python 环境变量，或者自己补个 pip&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="conda是这样"&gt;Conda是这样&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;创建完全隔离的运行环境，还能装 C/C++、R、CUDA、MKL、FFmpeg 等非 Python 二进制&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安装前先计算整体依赖闭包，发现冲突会拒绝执行&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;体积大、启动慢，但是&lt;strong&gt;完全独立&lt;/strong&gt;，就是不要求 conda 环境外部的系统环境有 Python&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;conda create -n env&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;conda install xxx&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="uv-能做到"&gt;UV 能做到&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;快速创建虚拟环境，管理依赖&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直接补 pip，在虚拟环境随便用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;轻量、块，安装轻量、用起来快&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="uv有哪些操作"&gt;UV有哪些操作&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;uv venv&lt;/code&gt; 创建虚拟环境，可以直接在虚拟环境下使用传统的requirements文件和基本的 pip 操作直接用&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;uv init myproj&lt;/code&gt; 创建标准的 uv 项目骨架&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex="0"&gt;&lt;code&gt; UV 基本项目骨架
uv init myproj # 生成
# myproj/
# ├── .python-version (可选，pin 3.11 等)
# ├── pyproject.toml 项目元数据+依赖
# ├── README.md
# ├── .gitignore
# └── src/
# └── myproj/
# └── __init__.py
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;uv add xxx&lt;/code&gt; 在UV项目中添加依赖&lt;/p&gt;</description></item><item><title>[技术分享][002期]通过“隔离”和“原子化”来灵活实现“低耦合”</title><link>https://www.tyza66.top/technology_sharing/t002/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:02 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/technology_sharing/t002/</guid><description>&lt;p&gt;　　之前的一篇文章中，我们探讨了不同编程语言之间的交互方式，当然那篇技术分享文章已经是三年前的了。最近接触了更多关于这方面的东西，就比如Docker和Containerd之间交互所用到的Unix Socket、RPC其实可以有更多巧妙应用，甚至作为用户界面。当然这次跟这个也是有关系的，本期的文章我主要想探讨的问题是所谓评判程序优秀程度时朗朗上口的两个指标“高内聚低耦合”，这是一个软件工程学中的概念，“内聚性”使得模块更加独立，“低耦合”使得模块之间的关系减弱。通常我们使用编程语言的一些特性还有巧妙的设计模式增强内聚、降低耦合。从而使得代码易于维护和重用，但这并不是强制的。这期我要说一些思路，但并不是所谓银弹，也就是说这个方案并不是一个万能钥匙，不过追求易于维护和职责分离的时候走投无路了，可以试一试我说的这些方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　首先我说一个背景，假如说一个操作系统没有内置进程管理器，我们要做一个进程管理器，职责就是管理系统进程（类似systemd）。首先我们就会想到参考systemd对吧，先不说他的CLI 界面，就是这个模式来说，systemctl本身功能就是管理进程相关的，这个不会受外界影响，那它管理的进程功能应用呢？细想一下，是不是systemd 对业务进程是一种“一厢情愿”的超低耦合！那加入我们自己想做一个进程管理器，你会怎么做，难道直接将运行的业务内置进进程管理器？不过也不是不可以，看这个业务架构需要的细分程度，不过我们当然还是追求一定的通用性。现在我们讨论一种架构较为庞大，且各部分需要复用或可能需要复用，并且不同层次的服务都可能被直接或间接调用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　再来看systemd的CLI，就是我们常用的systemctl命令，它跟systemd之间呢？容易发现systemctl 与 systemd 之间是“进程隔离 + 文本协议（D-Bus）”的松耦合，就像Docker跟Containerd之间是用Unix Socket发送grpc消息一样。他们的共性就是-“进程隔离”，而根据我之前的文章，进程之间是有很多通信方式的，甚至可以跨设备、跨编程语言、跨服务。所以说在这个“颗粒度”的“隔离”是可行的，并且有效的增强高内聚低耦合的手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我认为低耦合的技巧在于“隔离”，恰当的软件隔离还是硬件隔离都可以实现一定程度的解耦合，得益于硬件接口和软件消息的多样性、可转换、规范性，我们可以非常方便的让各个部分各司其职，实现低耦合和复用。硬件层面，比如我有多台服务器，每一台对应着不同的服务，就像现在有的洗衣机专门分出来一个洗衣桶专门洗内衣、专门洗袜子。软件方面，进程隔离、类隔离、线程隔离都是非常常见的。但其实还有一种方式，电热毯是用来暖被窝的，热水壶就是用来烧水的，但是根本上都是电热原理，电热原理跟这里两种使用方法之间也是松耦合，这是一种原理与用途的解耦，这种机制把底层通用原理/机制与上层具体应用/场景分离开来，让同一个原理可以灵活地适配多种用途，而不被某一用途“绑死”。这第三种方式也揭示了一种新的思维，暂且我把“底层机制+中间抽象”称为“原子能力”，而原子能力可以支撑的叫“上层应用”，就像我刚才说的“电热原理”就是一种“原子能力”，“电热毯”和“热水壶”就是“上层应用”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上面， 我对“原子能力”的定义中包含了“中间抽象”，其实“原子能力”本身也是可以分层整合成新的“原子能力”，这个衍生能力也很重要，这个一会说。我继续补充一个说法，这是一个一句话的设计原则，“不要让你的底层机制知道它在做什么业务”。如果我们要做的是实践，它是一种知识的整合体加上层封装，而这些理论知识必须对应来自几本书籍的话，这些书籍就是所谓“原子能力”，那么如果有一个图书馆呢？图书馆不是“书的堆积”，而是“知识的操作系统”。原子能力本身可以分层、整合、衍生出新的“原子能力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　前提知识引入好了！现在你已经了解了软件和硬件“隔离解耦“和我的第三方法“机制与策略分离解耦”，现在你可以看这张表了。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;维度&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;实现抓手（举例）&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;一句话记忆&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1. 空间隔离&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;进程、容器、VM、沙箱、不同微服务、不同机柜、不同芯片&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;不在同一地址空间，就别想直接牵手。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2. 时间隔离&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;消息队列、事件溯源、CQRS、批处理窗口、断点续传&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;错开时间，自然不见面。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;3. 协议/格式解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;统一 IDL（Protobuf/Avro）、自描述消息（CloudEvents）、转码网关&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;语言不通，带个翻译。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;4. 语义层解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;原子能力图书馆、机制-策略分离、DSL→引擎→执行&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;只给说明书，不给故事书。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;5. 依赖方向反转&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;DIP + IoC/DI、OSGi/Jigsaw SPI、插件化、Spring Factories&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;别来找我，我去找你。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;6. 数据访问解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;读写分离、事件存储 + 投影、数据虚拟化、Polyglot DB&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;数据长在一起，用法各自开花。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;7. 版本解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;并行版本、灰度路由、Feature Flag、Sidecar 代理兼容老协议&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;新老同堂，各走各门。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;8. 组织解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;康威逆运用：用架构反向约束团队边界、平台 + 业务双速团队&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;代码怎么拆，团队就怎么坐。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;9. 治理解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;服务网格（ traffic / policy / security 三军分立）、策略引擎 OPA&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;流量、安全、观察，三权分立。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;10. 资源解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Serverless/BaaS、弹性池、GPU/FPGA 资源抽象、统一调度层&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;谁用谁拿，用完即还。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;11. 失败/重试解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;断路器、舱壁、异步重试队列、幂等键、Saga 补偿&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;出错别连环，炸不到邻居。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;12. 性能解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;背压流控、批量聚合、缓存分层、CDN 边缘卸载&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;快慢分流，别让慢拖死快。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;13. 安全解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;零信任网络、mTLS 即服务、身份与业务逻辑分层（SPIFFE ID）&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;先验身份，再谈业务。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;14. 硬件解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;总线标准（PCIe）、即插即用固件、SerDes 通道抽象、Chiplet&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;管脚对齐，内部随便换。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;15. 生命周期解耦&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;GitOps + 不可变基础设施、蓝绿/金丝雀发布、回滚与数据迁移脚本分离&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;生归生，死归死，生死不互卡。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;　　你可能从前在哪看到过这张表，确实在一些书记上有想通或相似的说法和列举，但是你可能会看的一头雾水，不知所云。不过当你理解了我上面说的几种基本解耦方式以后，只要抓住你这几条“元思维”，表里的任何招式都能瞬间归类：&lt;/p&gt;</description></item><item><title>[技术分享][001期]不同编程语言之间如何通信合作！分布式只是其中一种情况！</title><link>https://www.tyza66.top/technology_sharing/t001/</link><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:36:01 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/technology_sharing/t001/</guid><description>&lt;h3 id="一前言"&gt;一、前言&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们学过C、Java、Python、Golang、Ruby&amp;hellip;等等高级语言，它们都有自己的优点、特性、语法。你是否想过诸如这样的问题：这些高级语言之间有什么关系、有什么共性、如何只发挥自身优势规避劣势、如何相互协调合作、如何互相通信呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本文主要讲述的是不同编程语言之间如何通信（同语言不同服务器间依然适用），从而渐渐解释上面提到的一系列问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有的同学看到这里可能就要翻走了，觉得这篇文章要说的这个东西不就是分布式吗，这东西咱早会了，玩的肯定比你溜&amp;hellip;但是！我要说并不只是分布式，而是本质上的东西，分布式只是其中的一种实现方式，还请您看我细细道来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其实我们在日常使用计算机的过程中，非常常见的，就已经在使用不同编程语言相互协调合作相互通信的机制了，举几个最直观的例子：Docker是使用Go语言编写的，但是我们在Docker容器中可以使用Python、Ruby、Java等语言编写的程序、Java编译器最初是使用C语言编写的、Java虚拟机HotSpot是用C++语言编写的、消息队列支持不同编程语言之间通信、项目中不同服务之间相互请求&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这样做的好处显而易见：方便开发、方便跨平台、方便分配性能&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;咋回事呢？我这里提出两个四字词语作为关键词：协调合作、共同语言&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="二思路"&gt;二、思路&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;日常生活中，我们人类之间的交流方式多种多样，语言、肢体语言、书面文字、手机发消息、视频通话&amp;hellip;这些都是我们人类之间的通信方式，但是我们并不是每一种通信方式都会使用，而是根据场景、目的、效率等因素来选择合适的通信方式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这些交流方式要分类的话，可以通过层面进行分类为：书面、口头、视觉、电子介质&amp;hellip;。同理，在计算机程序上，也有很多的交互层面，比如：内存层面、变量作用域层面、网络层面、文件层面、进程层面、线程层面、硬件层面&amp;hellip;。我们可以通过这些层面来进行分类和组合，然后再根据场景、目的、效率等因素来选择合适的通信合作方式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在同一个层面下，不同的编程语言或不同的程序之间的协作要么依靠协调合作，要么依靠共同语言。说白了就是约定好合作方式，然后按照约定的方式进行合作。协调合作比如多个程序之间处理各自部分（各系统之间可以没有请求关系）使得最终的结果是预期的结果。共同语言比如：Java程序和Python程序之间的通信，可以通过约定好的文件格式、网络协议、内存格式、序列化方式等方式进行通信。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="三实现例子"&gt;三、实现例子&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以人肉为媒介（客观世界层面、通过协调合作和共同语言）：顾名思义，直接让人用眼睛看，再录入！这个方法虽然正常人都能想到，但是我还是要写一下！人能做的事情其实随着技术发展，机器将来也可以做！因此可以联想到：OCR、自动化脚本、AI&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="11.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/Zv2il6Pgb8XWTGL.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以系统控制台为媒介（操作系统层面、通过共同语言交互）：如果您平时使用的操作系统是Windows，其实很容易想到，只要拿到一个命令行窗口，就可以对电脑做几乎任何操作，包括应用程序的启动、关闭、文件的读写、网络的请求等等。那么编程语言可以拿到命令行吗？答案是肯定的。并且只要编程语言可以调用操作系统的API（大多数编程语言都支持），拿到命令行，然后就可以对电脑做任何操作了。借助这一特性，我们可以在不同编程语言之间进行通信合作，比如：Python调用操作系统API拿到命令行，然后执行Java程序，Java程序执行完毕后，将结果返回给Python程序，Python程序再将结果返回给用户。这样就实现了Python和Java之间的通信合作。反之亦然。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Java代码
&lt;img alt="2.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/fcDTgd3IZUA2uVa.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python代码
&lt;img alt="3.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/PDYHs9MhU4RXcNx.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运行结果
&lt;img alt="4.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/McE6aALu91OTQNW.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以文件系统为媒介（文件层面、通过共同语言交互）：一般我们常见的操作系统都具有文件管理的功能。恰巧的是，高级语言中一般也都有编辑文件使用的库，我们可以直接通过编程语言对系统中的文件和文件夹进行读写操作，并且文件的内容（就是不同编程语言之间交互用到的共同语言）由我们开发者来自己规定。这里我举一个小例子，首先我们在系统上有一个公共可以访问的文本文档，在Java程序中我们封装了一个工具类专门用来读写文本文件的最后几行（要执行的命令），Python之中我们也是通过调用文件操作来实现文件读写。并且我们规定文件的每一行都是一条指令，使用&lt;code&gt;,&lt;/code&gt;分割当条指令的各部分，并且我将每一条指令分为三部分，第一部分是指令，第二部分是参数（如果是多参数就可以用特定符号分割，如果各部分之间的分隔符与参数冲突可以通过固定指令和是否被执行完参数的长度来控制），第三部分是指令是否被执行完（也就是说，用户可以同时发布多条指令）。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Java代码
&lt;img alt="5.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/Sg2lcQ1eXW9CNiK.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python代码
&lt;img alt="6.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/LJ6oxBh2mPd4uWS.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;执行效果
&lt;img alt="7.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/xdo7iwMlv82mqTB.png"&gt;
&lt;img alt="8.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/nDL23NfWlXioFVG.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以时间分片为媒介（客观世界层面、通过协调合作交互）：时间分片这个事情其实并不用多说什么，理解起来也容易。我们常将时间比作一条线，叫做时间线，这种方式的介绍也由此展开介绍。在时间线上发生的事件有这几种关系：交替、并行、半交替半并行等，总之就是可以一起执行，可以分开执行。一起执行的话（后两种）想要在各个服务程序中想要通信，这种方法只适用于部分场景（取决于选择的长期纯粹介质），这条例子中主要说的是交替执行。按时间分片交替执行其实是我们最直观的相同编程语言、不编程语言之间交互的方式，这种方式的精髓在于一个程序执行完成之后，必然会通过长期存储介质将信息保存（可以是纸带、文件、二进制流、图片等），之后下一个时间片中的程序再去约定好的地方将上一个程序传递过来的信息读取解析，然后再根据信息执行自己的任务，之后再通过长期存储介质将自己想传递出去的信息传递回去&amp;hellip;我们常见的使用这种方式的地方就是在网关分布式程序（就是通过网关实现一系列执行同样业务的服务器的负载均衡等操作）中使用到的Redis共享Session，在这种模式下就属于以时间片为媒介的同种高级语言（可以不同种）交替执行。在同一个时间线上，一个请求打到网关上的时候，会经过负载均衡机制将请求分给网关下面的单台服务器，这些服务器因为是使用的共享的数据源，所以用户端看起来就是一台服务器（不会出现数据偏差）。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="9.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/LJ7corPKMktxzle.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="10.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/5AI6zNio37ep2ym.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以语言中间件（工具库）为媒介（框架层面、通过共同语言）：其实很多编程语言都有直接调用其他编程语言代码的库（这些库的底层原理可能是走的其他交互方式，但是我在这个层面介绍这些），比如Matlab能调用Python代码、Python也能调用Matlab的代码调用的分别都是自身语言下的库或和其他语言功能、比如在Python中使用Jpype调用Java程序&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Python调用Matlab
&lt;img alt="12.jpg" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/dF41e2jbEpnuNUB.jpg"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python调库运行Java代码
&lt;img alt="13.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/62PWJH4OkBzUuxg.png"&gt;
&lt;img alt="14.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/QwiD2cYa8XCNLq9.png"&gt;
&lt;img alt="15.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/dENQrq6lpni8Wg3.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以消息队列为媒介（框架层面、通过共同语言）：不管消息队列是现成的还是自己实现的，不管它有多少高级又神奇的功能，本质上，能实现通信合作的原因就是这一个！传递的是字符串！一般使用消息中间件的情况下，消息是先从程序发送到消息队列中间件，之后经过消息队列中间件（可以有逻辑或规则）被其他程序（可以是相同语言或不同语言实现的）调库获得消息信息并处理。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="16.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/ZSzxbrwts928EWh.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以网络请求为媒介（网络层面、通过共同语言）：这个方法是最常见的了！比如我们自己写的普通BS和CS结构的程序就一直在用！我一说您可能就会明白。首先后端程序语言就很多样，其次前端程序语言也有很多选择！没看懂？那再换个说法，假如说后端用Java、前端用三件套（HTML+CSS+JS），是不是！不同编程语言合作了！这种合作是通过请求API实现的，后端暴露特定请求可访问的API，前端向这些API按约定的方式发起请求。现在比较火爆的分布式技术（简单说就是服务器之间可以相互发请求、实现协作、实现负载均衡，有时是直接发请求、有时是通过RPC实现）就是这个原理。分布式中的这种合作也是通过暴露API或者使用RPC（远程过程调用）的形式直接调用其他后端程序中的方法。这里举个例子，在我的这个开源文件管理项目中我是用到Python语言作为功能支撑（方便好写），Java语言作为核心支撑（稳定性强）。可以看到，我这里在Python后端使用FastApi提供Get请求接口，在Java后端使用SpringBoot-Web中提供的RestTemplate调用Python提供的，这样就实现了Python和Java之间的通信合作，并且如果我们使用网关的话，这种结构可以实现水平拓展性能的负载均衡。再举个其他冷门搭配的例子，在我另一个开源项目中，使Golang去调用硬件芯片上提供的API（用C编写的），这样就实现了Golang和硬件芯片之间的通信合作。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分布式实现的文件管理项目中Java调用Python代码片段（main.py、FileAndFolderUtil.java）
&lt;img alt="18.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/bXeAPz3nTrNHmju.png"&gt;
&lt;img alt="17.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/SlevFhPAB9Ydqig.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;绿植管理项目中Golang调用硬件上C提供的API代码片段（GreenBeltGoRun.go）
&lt;img alt="21.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/6Ui5P2RKHw3nFGx.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="四难点"&gt;四、难点&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="1.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/evftYrH8q2Xk6gS.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="19.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/k1cxfYrevgslbIR.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img alt="20.png" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2025/02/15/NaFVihRo3L6XAJs.png"&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="五看代码"&gt;五、看代码&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;控制台交互Python：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Python/ControlCommandLine.py"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;控制台交互Java：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Python/SimpleAddition.java"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过文件交互Java：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Java/src/main/java/org/example/CollaborateThroughDocuments.java"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过文件交互Python：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Python/CollaborateThroughFileOperations.py"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过文件交互用的文件：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Java/src/main/java/org/example/testTranslate.txt"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jpype：&lt;a href="https://jpype.readthedocs.io/en/latest/"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;测试Jpype用的Java代码：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Java/src/main/java/org/example/Jtest.java"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;测试Jpype用的Jar包：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/tree/main/Java/jar/Jtest"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;测试Jpype用的Python代码：&lt;a href="https://github.com/tyza66/RandomMeasurement/blob/main/Python/RunningJavaByJpype.py"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分布式实现的文件管理项目：&lt;a href="https://github.com/tyza66/VA-File"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分布式绿植管理项目：&lt;a href="https://github.com/tyza66/GreenBelt"&gt;查看&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="六总结"&gt;六、总结&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不同编程语言相互调用，其实是我们经常使用的开发模式。但是这种模式带来的便利往往被我们忽略掉。日常开发中经常会遇到通过这种方式可以便捷解决的需求，这种方式能够很有效的避免代码完全重构、跨语言扒库等等问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感谢您能耐心看完这篇文章，如果有什么问题，欢迎在评论区留言，我会尽快回复。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果您觉得写的还不错，欢迎关注、点赞、分享、订阅、Star，您的点赞是我写作的动力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>[忆往特][001期]记录一下玩随身WIFI的过程</title><link>https://www.tyza66.top/event/e001/</link><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 19:36:08 +0800</pubDate><guid>https://www.tyza66.top/event/e001/</guid><description>&lt;p&gt;　　记录一下我从开始玩随身WIFI，各种玩机，不断更换设备，到稳定使用，到机缘巧合实现双不限下车的历程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最开始，那段时间经常在B站的“极客DIY”区刷到那种说十元搭建Minecraft服务器的视频、十元搭建网站服务器的视频啥的，那时候《羊了个羊》爆火，很多人也用十元搭建Web服务器运行《羊了个羊》的Web仿作页面。我看了一些这类视频，发现他们都是买的那种后来被我们称为“棒子”的插USB那种不带电池的随身WIFI，一开始我不以为然，后来我看了一个叫做“Gray研究日常”的UP主发的关于刷安卓、锁频、刷linux等操作的视频，但这并不是我入坑的根本原因。我看视频介绍里还有粉丝群我就寻思进去看看有什么好的玩法，进群以后我就开始跟大家交流，并在群文件找到一些神奇的东西，跟免流相关的（当然其实不太好使，不要违法）。当时我就是对这种操作的原理啥的比较感兴趣（因为小时候腾讯大王卡期间在葫芦侠等社区就经常看见），于是从群友分享的链接，花了十块钱上车，又从拼多多买了风扇，自己用烙铁改装上，开始了第一个随身WIFI。当时我是跟群里买的山东电信卡，网速其实不太行，尽管锁频了还是1M（8-10mbps）左右的网速。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/20/tN215sJFz9MoVxr.png" style="height:100px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　网速刚好可以维持流畅刷抖音或者配合刷课脚本刷刷网课啥的，但是下载大文件，或者打打游戏啥的就不行了。假期去松原一趟，一个人在宾馆的屋子里面放视频用这个，风扇的声音都压过视频的声音了，而且开着晚上几乎没办法睡觉。当时正好是大二学期开学，我就拿过去了，平时挂在寝室里，拿了一个充电宝，一端连电源，一端插这个，主要为了应对晚上寝室断电。再后来我又买了个棒子改装好，刷的linux，用docker跑青龙脚本，搞了个usb口一转二，挂在我寝室里面像一串樱桃。除了噪音，还有一点就是我想去哪有无限网络都需要带个充电宝，虽然当时在渤海大学有校园网（网速跟这个差不多），有时候我还拿出去，现在想确实没必要。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/20/s8BpxyvKO7WCnwH.png" style="height:150px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　后来我发现，其实风扇没必要同源的，自己接个5v2a的usb线改一个风扇也可以，这样开关更灵活，不过群里大家都用的是温控开关方案，当时我在学校没有电烙铁，所以只能出此下策，不过还是挺有用的。然后说一下这个风扇（噪音）的必要性，这个棒子可能设计的就是间歇性使用，我们这些玩机的都使劲用网，从而会导致高温，高温的结果就是网络断流和重启。况且我们还刷机了，有的还用linux跑服务。总之就是老老实实不刷机的情况下，搞一根软线，放在包里也能用，我们不太老实。正常买来是商家的内置esim，我们为了换成自己的卡就要拆开，拆开看见是高通芯片（有的是其他，不过也可以刷），就想到可以刷（网上有系统文件和教程）可以刷我们就装上了安卓或者debian（linux发行版），一看还有点性能和空间就开始搞事情&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　后来发现群里有当服务器用的、有跑青龙的（我就是），甚至还有跑网心云的，更离谱的是嘉立创还有人做拓展版，咸鱼上还有人卖成本，把小小一个棒子变成一个大盒子了。过年回家发现我姥爷家没有网，其实我一直想弄一个给我姥爷，但是这个东西一个是时不时就会出现问题，而且不太稳定，噪音还大，还是算了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　再后来，我发现我们群里有个人是卡片商，就是现在我一直在用的“烨霖卡”（不过不是我最终下车的）卡商，初始的时候给我们的套餐十分优惠，我是从第一批03系列黑卡开始入的坑。他们推出了一系列“设备卡”，就是这种卡只能插在随身WIFI里面或者其他那种IOT设备里面，但是万万不能插手机（不知道为什么），反正当时有人插手机了导致我们集体换卡，并且插手机的人也引来了大家一片骂声，现在换到了“032卡”。他们每个系列的卡不会一直卖，就比如“03卡”早已绝版，当时咸鱼上甚至炒到几百块一张，这个资费能达到1元10G，且用完了无限叠加购买。我试了一下感觉不错，就买的99年套餐。可是我用年套餐的时候其实来了一波背刺，当时我把这个卡商推荐给一个朋友，当时他们推出了1元20G的卡，我也买了，但是一直在用我的年套餐，过期了再看那张卡发现已经被销号（也下架了），我只能继续用我032卡的99年套餐了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　还有一件事，当时就是有IOT设备生产商可以申请4G模块的小样，我当时申请下来了，也在网上找到了方案，但是当时我在学校里面，因为疫情发货到不了这里，就是一直待发货，结果就是一直没放开，东西也没拿到，就这样没了。还有群里的一些10元、5元的机会我也没放过，手上后来有四五个棒子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　再后来去大连实习（学习）期间之前，我感觉插充电宝这种还是不行，还是在Gray群里，发现有一种叫漫游超人的设备，群主说这种是洋垃圾，支持频段特备多，还支持锁频等等，而且性能比棒子强很多，于是我花了60元入手了一个，用着还是不错的，也不用改散热，配合卡还是不错的，就是有时候有点烫大腿，不过网络挺稳定的。当时我为了方便micro usb口还搞个磁吸接口。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/20/mNXJCRFH2VQMvP4.jpg" style="height:350px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　这样用了一段时间之后，我进了烨霖的售后群，我发现其实大家用的设备其实五花八门，但是归因于如果把自己的方案发网上容易引起设备大规模涨价，是一种不太好的开端（所以很多人不愿意分享），之后我在群里旁敲侧击，发现有一款华为出口到日本的随身WIFI设备，简称W06，这个性能更强，而且支持锁频，问题更少，发热也少。还有人称他为4G天花板。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/20/QijAU76Dmhbu4P2.png" style="height:150px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　这台设备非常好，从大连实习（学习）、到北京工作、去香河自在城考研、再到回大连上学我都在用这台设备。在大连实习期间我直接当随身WiFi带。在北京的时候一开始我放家里插着电当CPE用，我嫌网速慢，后来搞了个二手泡水5G手机，办了张正规5G卡放在家里提供网络，W06带身上。之后在香河考研的时候，因为长期不出门，天天插在家里，我看后盖有点鼓包，我以为就是那个形状。再后来去大连的时候拆开看了，发现鼓包了。这就是带电池设备的弊端，虽然用两年多了，插着电的时间太长了，电池鼓包那就是安全隐患。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这期间，随身WIFI有时候忘充电或者临时没信号，紧急需要付钱那种时候，总是需要开一下自己卡的流量，而我手机卡流量的规则是每天1元1G，用完自动开下一个，次日过期。虽然我买了支付宝的“双V会员”，就是那种攒流量换流量那种，而且每个月领点公交地铁券就能回本那种，有时候也难免会花上一块钱，这就很难受。也就是我想这个问题这时候，群里有人在讨论其他可能有欺骗性那种卡商，比如虚标限速啥的，说有的一块钱可以插手机的，10G流量好像，我感觉这个行啊，虽然流量有可能是假的，但是有就行，这么便宜可以帮我省很多个一块钱，于是我就买了，插在自己主力机了，我买的是4G卡，发现竟然是5G网络，然后卡商那边说有的地方就这样，是福利&amp;hellip;然后他们公众号被封，我的余额也没了&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　再后来，我偶得一张双不限，资费也是非常可以，我就先放在家插在当时我买的5G泡水机器（搬家搬碎了）里面当网络源，并且用这个双不限还跑了跑网心云，每天能跑个电费。不幸的是，一个是长期插电，电池也鼓包了。一个是高温网速差，延迟巨高，屏幕都热的开胶脱落了。然后搬屋的时候屏幕还摔坏了。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="https://s2.loli.net/2025/09/20/IYMlV8SbUWqAkK3.png" style="height:350px"/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　总之，我的结论就是，长期放在家里的设备不要选那种带电池的，出门经常充放的再选那种电池设备，这也就是很多随身WIFI设计的思路。难怪很多市面上的WIFI都没给电池哈，都是自己插充电宝或者充钱器的，一方面减少成本，一方面增加安全性，一举两得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　后来我还买了比较火热的华为库存5G手机壳的改好的版本，这个其实稳定性不太好，能用是能用，对信号要求太高了，同时支持4G和5G，算是最便宜的5G CPE设备了。玩路由器的事情就不在这里说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我现在的方案是，家里放可以插卡的4G棒子，手机副卡插5G双不限出门，这样我到哪都能实现有网，有高速网。家里的脚本和服务器也能正常联网。同时我没有取消订阅双V会员，主要是领一下公交地铁券和网盘会员啥的太划算了，时不时还能领一点流量啥的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;棒子刷机资料：&lt;a href="https://github.com/tyza66/PortableWiFiCrack"&gt;Github&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align="right"&gt;更新于2025年9月20日&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>